% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=03,mois=Novembre,titre={Exercices Chapitre 03}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH03 - Divisibilité - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo1
\begin{enumerate}
	\item On peut facilement trouver que 8 divise 48 mais pas 12 !
	\item 480 étant un multiple de 120, tout diviseur de 120 divise aussi 480 !
	\item Sachant que $17 \times 59 = 1\,003$ et $17 \times 147 = 2\,499$ ; on peut compter $147-59+1=89$ multiples de 17 entre 1\,000 et 2\,500.
	\item Pour que $53x2$ soit divisible par 9, il faut que $5+3+x+2$ soit divisible par 9 :
	
	\hspace{5mm}or $5+3+x+2=10+x$ qui n'est divisible par 9 que si $x=8$.
	\item Pour que le nombre $53y4$ soit divisible par 3 et par 4, il faut que :
	\begin{itemize}
		\item $y4$ soit divisible par 4, donc $y=0$ ou $y=2$ ou $=4$ ou $y=6$ ou $y=8$ ;
		\item $5+3+y+4=12+y$ soit divisible par 3, donc $y=0$ ou $y=3$ ou $y=6$ ou $y=9$.
	\end{itemize}
	En combinant les deux conditions, c'est que $y=0$ ou $y=6$.
	\item On repère facilement que 25 divise 1\,500 et 75, donc il divise leur somme, à savoir 1\,575.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Les multiples de zéro sont : $\{ 0 \}$.
	\item Les multiples de 1 sont tous les entiers, ainsi c'est $\Z$.
	\item Tout nombre est un diviseur de 0, donc c'est $\Z$.
	\item Les diviseurs de 1 sont uniquement 1 ou $-1$, c'est donc $\{ 1 ; -1 \}$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Trois nombres consécutifs peuvent s'écrire sous la forme $n$, $n+1$ et $n+2$.
		\item Leur somme vaut $n+(n+1)+(n+2)=n+n+n+1+2=3n+3=3(n+1)$ qui est bien un multiple de 3.
	\end{enumerate}
	\item Les multiples de 7 sont les nombres qui s'écrivent sous la forme $7k$, avec $k$ entier.
	
	Les nombres pairs s'écrivent sous la forme $2k$, avec $k$ entier.
	
	Les nombres impairs s'écrivent sous la forme $2k+1$, avec $k$ entier.
%	\item Voici des nombres pairs non divisibles par 4 : 2 ; 6 ; 10 ; 14 ; etc.
%	
%	On peut constater qu'ils s'écrivent sous la forme $2+4k$, avec $k$ entier.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo3
\begin{enumerate}
	\item On a $118 = 23 \times 5 + 3$, avec $0\pp 3 <23$.
	
	De même $427 = 13 \times 32 + 11$, avec $0 \pp 11 < 13$.
	\item On a :
	\begin{itemize}
		\item $99 = 5 \times 14 + 4$, donc $q=14$ et $r=4$.
		\item $1\,076 = 10 \times 107 + 6$, donc $q=107$ et $r=6$.
		\item $111 = 37 \times 3+0$, donc $q=3$ et $r=0$.
		\item $14\,523 = 23 \times 631 + 10$, donc $q=631$ et $r=10$ .
	\end{itemize}
	\item Le quotient d’un entier $a$ par 3 est 7 : les restes possibles sont donc les entiers de 0 à 2.
	
	De ce fait, on a $a = 3 \times 7 + r = \begin{dcases} 21+0 = 21 \\ 21+1 = 22 \\ 21 + 2 = 23 \end{dcases}$.
	\item Le quotient d’un entier $b$ par 13 est 5 : les restes possibles sont les entiers entre 0 et 12.
	
	De ce fait on a $a= 13 \times 5 + r = \begin{dcases} 65 + \phantom{1}0 = 65 \\ 65+\phantom{1}1 = 66 \\ \dots \\ 65 + 12 = 77 \end{dcases}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo3
\begin{enumerate}
	\item On a $2\,537 = 15 \times 169 + 2$. Il y aura donc 169 rangées complètes et 2 soldats isolés.
	\item On a $1\,235 = 45 \times 27+20$. Il faut donc 27 bus remplis, et 20 personnes dans le non rempli.
	\item Le 1\up{er} janvier 2016 était un vendredi.
	\begin{itemize}
		\item 2016 est une année bissextile : $366 = 7 \times 52 + 2$, donc le 1\up{er} janvier 2017 est un dimanche ;
		\item 2017 est une année normale : $365 = 7 \times 52 + 1$, donc le 1\up{er} janvier 2018 est un lundi ;
		\item 2018 est une année normale : $365 = 7 \times 52 + 1$, donc le 1\up{er} janvier 2019 est un mardi ;
		\item 2019 est une année normale : $365 = 7 \times 52 + 1$, donc le 1\up{er} janvier 2020 est un mercredi ;
		\item 2020 est une année bissextile : $366 = 7 \times 52 + 2$, donc le 1\up{er} janvier 2021 est un vendredi.
	\end{itemize}
	\item On transforme l'énoncé en $9k = 33 \times 21+r$ avec $0 \pp r < 33$.
	
	Ainsi $693+r$ est un multiple de 9, ce qui implique que $6+9+3+r=18+r$ est un multiple de 9.
	
	On obtient donc $r=0$ ou $r=9$ ou $r=18$ ou $r=27$.
	
	Ainsi les nombres recherchés sont $693+0=693$ ; $693+9=702$ ; $693+18=711$ et $693+27=720$.
	\item On cherche les entiers $n$ tels que $n = 7q+r = 7\times(2r)+r=14r+r=15r$ avec $0 \pp r < 7$.
	
	Les entiers recherchés sont donc $n=15 \times 0 = 15$, $n=15 \times 1 = 15$, \dots, $n=15 \times 6 = 90$.
	\item On effectue les divisions euclidiennes :
	\begin{itemize}
		\item $1\,789 = 19 \times 94 + 3$, donc 1\,789 est sur $L_{94}$ et $C_{3}$
		\item $1\,995 = 19 \times 105 + 0$, donc 1\,995 est sur $L_{105}$ et $C_{0}$
		\item $2\,026 = 19 \times 106 + 12$, donc 1\,995 est sur $L_{106}$ et $C_{12}$
	\end{itemize}
	\item $842\,270 = 3\,251 \times 259 + 261$, avec $0 \pp 261 < 3\,251$ : $\checked$.
	
	$842\,270 = 3\,251 \times 259 + 261 = 3252 \times 259 + 2$, avec $0 \pp 2 < 259$ : $\checked$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\newpage

\begin{Exercice}[Type=Generique/{Compléments Python},CodeDebut=\smallskip]
\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center,Filigrane>{}
# EXO01 QUESTION 3 - MULTIPLES DE 17
nb = 0
for i in range(1000, 2501) :
	if i % 17 == 0 :
		nb = nb + 1

print(f"Entre 1000 et 2500, il y a {nb} multiples de 17")
\end{ConsolePiton}

\medskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center,Filigrane>{}
# EXO04 QUESTION 4 - LES MULTIPLES DE 9
for r in range(0, 33) :
	if (21*33+r) % 9 == 0 :
		print(f"Le reste est {r} et le nombre est {21*33+r}")

\end{ConsolePiton}

\medskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center,Filigrane>{}
# EXO04 QUESTION 6 - TABLEAU
tableau = [[19*i+j for j in range(0,19)] for i in range(0,200)]
def trouve(n) :
	for i in range(0, 200):
		for j in range(0, 19) :
			if tableau[i][j] == n :
				print(f"{n} est en position L{i} & C{j}")

for k in range(0,5):
	print(tableau[k][:10])

trouve(1789)
trouve(1995)
trouve(2026)
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\end{document}